<resources>
    <string name="app_name">Przewodnik po Przemyślu</string>
    <!--Drawer strings-->
    <string name="drawer_open">Pokaż menu</string>
    <string name="drawer_close">Zamknij menu</string>
    <!-- Menu items -->
    <string name="menu_tourist_attractions">Atrakcje</string>
    <string name="menu_monuments">Zabytki</string>
    <string name="menu_museums">Muzea</string>
    <string name="menu_food_and_drink">Jedzenie i napoje</string>
    <!-- Tourist attractions strings -->
    <string name="t_kazmierzowski_castle_heading">Zamek Kazimierzowski</string>
    <string name="t_kazmierzowski_castele_text">Renesansowy zamek w Przemyślu, na Wzgórzu Zamkowym, położonym na wysokości 270 m n.p.m. Pierwszy zamek został wzniesiony na wzgórzu po roku 1340, za panowania Kazimierza Wielkiego w miejscu drewniano-ziemnego grodu, w którym już w początkach XI wieku król Bolesław Chrobry zbudował murowaną romańską rotundę i palatium (pałac). Zamek Kazimierza Wielkiego został zbudowany w stylu gotyckim. Z tego okresu do dziś zachowała się jedynie ostrołukowa brama wjazdowa. Zamek ten został uszkodzony podczas najazdu Wołochów w 1498 roku. Odbudował go w latach 1514-1553 Piotr Kmita Sobieński, wzmacniając jego obronność poprzez budowę basteji. Zamek posiadał plan czworoboku z okrągłymi basztami na narożach, a w narożniku południowym czworoboczną wieżę. Pod zamkiem znajdował się ufortyfikowany przygródek. W latach 1616-1633 starosta Michał Krasicki zlecił Galeazzo Appianiemu przeprowadzenie przebudowy zamku podwyższając baszty północną i wschodnią, natomiast skrzydło północno-wschodnie przekształcił na budynek mieszkalny z krużgankami. W 1678 roku starosta Marcin Kątski umieścił na zamku zbrojownię. W 2 poł. XVII wieku podejmowano próby wzmocnienia obronności zamku. W latach 1759-1762 roku starosta Stanisław Poniatowski zburzył kurtynę południowo-zachodnią wraz z basztami i wybudował nowy mur pomniejszający obszar zamku o ok. 10 metrów. Do budynku bramnego dodano przypory. W latach 1865-1867 wykonano remont skrzydła północno-wschodniego i baszty północnej. Od 1884 roku na zamku swoją siedzibę miało Przemyskie Towarzystwo Dramatyczne "Fredreum". Pod koniec XX wieku odbudowano częściowo mur kurtynowy od strony południowo-zachodniej i obie baszty przy tej kurtynie. Na dziedzińcu odsłonięto zarys romańskiej rotundy i palatium powstałego pod koniec panowania Bolesława Chrobrego. W 2012 r. zapoczątkowano prace nad wyeksponowaniem tych reliktów oraz odkrytej w trakcie prac tzw. Cerkwi Wołodara.</string>
    <string name="t_przemysl_fortress_heading">Twierdza Przemyśl</string>
    <string name="t_przemysl_fortress_text">Potężny zespół obiektów obronnych, jedna z 200 wielkich fortyfikacji stałych istniejących w Europie w 1914 roku oraz trzecia co do wielkości twierdza (po Antwerpii i Verdun)[1]. Wyróżnia się jednak wśród nich aż trzema oblężeniami (rzeczy niespotykanej w dotychczasowej historii wojen) oraz najdłuższym okresem oblężenia w oderwaniu od stałego rodzimego frontu (173 dni). Więcej wytrzymały jedynie; francuska twierdza Verdun oraz carska niezdobyta Twierdza Osowiec (203 dni)[2], które jednak nigdy nie walczyły w całkowitym okrążeniu. Jej budowę rozpoczęto w latach wojny krymskiej (1853-1856), gdy stosunki między Rosją a Austrią uległy znacznemu pogorszeniu, a nowa wojna była nieunikniona. Głównym celem twierdzy miała być obrona Bramy Przemyskiej na styku Kotliny Sandomierskiej i Karpat, którą od stuleci wiódł szlak handlowy z Polski i Rusi na Węgry. Jej znaczenie dodatkowo wzrosło, gdy pod koniec XIX wieku Przemyśl stał się ważnym węzłem kolejowym i drogowym na trasie z Wiednia do Lwowa. Po I wojnie światowej twierdza nie odegrała już ważniejszej roli, z czasem ulegając dewastacji. Jest ona obecnie ważnym zabytkiem południowo-wschodniej Polski.</string>
    <string name="t_clock_tower_heading">Wieża zegarowa</string>
    <string name="t_clock_tower_text">Wieża stojąca w centrum Przemyśla, przy ulicy Władycze 3. Wieża została wzniesiona w latach 1775-1777 z fundacji przemyskiego biskupa greckokatolickiego Atanazego Szeptyckiego, jako dzwonnica przyszłej katedry greckokatolickiej. Katedra miała zastąpić wcześniejszą murowaną cerkiew pochodzącą z XVI wieku, która znajdowała się w miejscu dzisiejszej szkoły podstawowej nr 11. Po I rozbiorze Polski rozpoczęto budowę katedry, a inwestycję obiecała wesprzeć cesarzowa Maria Teresa Habsburg. Zdążono jedynie wyburzyć starą cerkiew oraz wybudować okazałą późnobarokową dzwonnicę, gdy zmarła cesarzowa, a obietnice funduszów zostały na dworze cesarskim porzucone. Budowy tej nigdy nie dokończono, a po kasacie klasztoru karmelitów w 1784 roku diecezja greckokatolicka otrzymała na własność karmelicki kościół pw. św. Teresy z przeznaczeniem na sobór katedralny.</string>
    <!-- Monuments strings -->
    <string name="mo_taraski_hill_heading">Kopiec tatarski</string>
    <string name="mo_tatarski_hill_text">Kopiec położony na wzniesieniu w Przemyślu. Pierwotnie miejsce kultu bogów słowiańskich (szczególnie Swarożyca). Rozmiary kopca, na którym znajdowała się świątynia, wynosiły: 39,83 m długości, 13,3 m szerokości i 10,43 m wysokości licząc od jego podstawy. W późniejszym okresie, w miejscu dawnej świątyni postawiono kaplicę pw. św. Leonarda (jako zadośćuczynienie domniemanym ofiarom składanym z chrześcijan) – kaplica została zniszczona podczas II wojny światowej. Kopiec Tatarski zwany też Kopcem Przemysława w Przemyślu (legendarnego założyciela Przemyśla), datowany jest na koniec IX wieku, jego powstanie łączone jest z obecnością Madziarów na tych terenach</string>
    <string name="mo_bench_of_jozef_szwejk_heading">Ławeczka Józefa Szwejka</string>
    <string name="mo_bench_of_jozef_szwejk_text">Pomnik na Rynku w Przemyślu upamiętniający postać Józefa Szwejka z powieści Jaroslava Haška pt. Przygody dobrego wojaka Szwejka. W Przemyślu rozgrywały się epizody akcji powieści. Autorem rzeźby przemyskiego Szwejka jest rzeźbiarz Jacek Michał Szpak. Rzeźba została odlana w brązie w pracowni prof. Karola Badyny w Krakowie. Przedstawia wojaka siedzącego na skrzyni z amunicją, trzymającego kufel piwa i fajkę. Napis głosi:”Figurę ustawiono staraniem Przemyskiego Stowarzyszenia Przyjaciół Dobrego Wojaka Szwejka AD 2008”. W Przemyślu przy pomniku Szwejka odbywają się corocznie w dniu 19 marca imieniny Józefów i Józefin – imienników wojaka. Imprezy związane z pomnikiem otrzymały certyfikat Polskiej Organizacji Turystycznej jako "Szwejki z Cesarsko-Królewskiej Twierdzy Przemyśl”.</string>
    <string name="mo_monument_of_orleta_przemyskie_heading">Pomnik Orląt Przemyskich</string>
    <string name="mo_monument_of_orleta_przemyskie_text">Pomnik Orląt Przemyskich w Przemyślu w dzielnicy Zasanie upamiętniający młodych polskich obrońców miasta przed Ukraińcami i Rosjanami w latach 1918-1921. Uznawany za najpiękniejszy przemyski pomnik, a jednocześnie symbol międzywojennego modernizmu.</string>
    <!-- Museums strings -->
    <string name="mu_national_museum_of_przemysl_land_heading">Muzeum Narodowe Ziemi Przemyskiej w Przemyślu</string>
    <string name="mu_national_museum_of_przemysl_land_text">Muzeum Narodowe Ziemi Przemyskiej w Przemyślu – placówka muzealna w Przemyślu, założona w 1909 z inicjatywy miejscowych działaczy społecznych jako Muzeum Towarzystwa Przyjaciół Nauk w Przemyślu. Uroczyste otwarcie pierwszej ekspozycji miało miejsce 10 kwietnia 1910. Zalążkiem zbiorów była kolekcja prywatna Kazimierza i Tadeusza Osińskich oraz liczne dary społeczeństwa. W 1921, po przystąpieniu do Związku Muzeów Historyczno-Artystycznych w Poznaniu, przyjęło nazwę Muzeum Narodowe Ziemi Przemyskiej, reaktywowaną w 1984. W okresie międzywojennym placówka borykała się z problemami finansowymi i lokalowymi, kilkakrotnie zmieniając siedzibę. W 1945 Muzeum przejęło zbiory Ukraińskiego Muzeum "Strywihor”, zarekwirowane przez władze polskie. Po II wojnie światowej, w 1946 placówka otrzymała również okazały budynek po biskupstwie greckokatolickim przy pl. Czackiego 3. W roku 2008 zakończono budowę nowego budynku dla Narodowego Muzeum Ziemi Przemyskiej w miejscu, gdzie kilkadziesiąt lat temu znajdowały się zabudowania żydowskie[1]. Nowy gmach Muzeum Narodowego Ziemi Przemyskiej zaprojektowany przez firmę KKM Kozień Architekci był jednym z polskich kandydatów do Nagrody im. Miesa van der Rohe 2009, prestiżowego wyróżnienia przyznawanego co dwa lata przez Fundację Miesa van der Rohe i Komisję Europejską najlepszym europejskim realizacjom[2]. W magazynach muzeum znajdują się między innymi obszerne zbiory dotyczące pracy naukowej profesora Rudolfa Weigla: elementy wyposażenia laboratorium instytutu[3], książki i czasopisma naukowe z publikacjami prac naukowych i referatów, fotografie i gazety z artykułami na temat prof. Weigla ofiarowane w dużej mierze przez prof. Stefana Kryńskiego. W maju 2016 roku rozpoczęła swą działalność Scena Bunkier w siedzibie Muzeum, która prezentuje spektakle i koncerty, spotkania z twórcami, dziennikarzami i ludźmi kultury.</string>
    <string name="mu_archdiocese_museum_heading">Muzeum Archidiecezjalne w Przemyślu</string>
    <string name="mu_archdiocese_museum_text">Muzeum sakralne w Przemyślu, zlokalizowane przy placu Katedralnym w zabytkowym gmachu dawnej szkoły katedralnej z lat 1564-72 oraz w sąsiadującej z nim kamienicy. Najstarsza placówka muzealna województwa podkarpackiego. Prezentuje sztukę sakralną polskiego średniowiecza, m.in. Piękne Madonny z Bączala Dolnego (koniec XV wieku), czy Święcan (1375). Uwagę zwiedzających przykuwa monumentalny krucyfiks z belki tęczowej kościoła w Nowym Mieście. Ponadto w kolekcji znajdują się portrety z epoki baroku, XVII-wieczna tzw. izba szlachecka wyposażona w sprzęty przeniesione z Dworku Stanisława Orzechowskiego, manierystyczne rzeźby, tapiserie z manufaktury papieskiej San Michele i wiele innych dzieł sztuki sakralnej. Można tu także zobaczyć zbiór pamiątek związanych z osobą Jana Pawła II[1]. W Muzeum wystawiane są też ekspozycje czasowe.</string>
    <string name="mu_museum_of_przemysl_fortress_heading">Muzeum Twierdzy Przemyśl</string>
    <string name="mu_museum_of_przemysl_fortress_text">Muzeum z siedzibą w Przemyślu. Placówka jest prowadzona przez Stowarzyszenie 3 Historycznego Galicyjskiego Pułku Artylerii Fortecznej im. Księcia Kinsky\'ego. Muzeum powstało w 2002 roku jako Muzeum Twierdzy Przemyskiej, a jego pierwszą siedzibą były pomieszczenia przemyskiego Klubu Garnizonowego przy ul. Grodzkiej 8. Od 2009 roku ekspozycja mieści się w budynku Cech Rzemiosł Różnych przy ul. Katedralnej. Fort W XV „Borek” w Siedliskach ramach muzealnej wystawy prezentowane są eksponaty związane z powstaniem oraz historią Twierdzy Przemyśl. W zbiorach znajdują się militaria (broń, amunicja, wyposażenie żołnierskie), przedmioty codziennego użytku załogi twierdzy, zdjęcia oraz mapy. Natomiast w filii muzeum, znajdującej się na terenie Fortu W XV „Borek” w Siedliskach zobaczyć można eksponaty wielkogabarytowe: pancerną wieżę obserwacyjną, części pancernej wieży bojowej oraz elementy wysadzonych dział. Muzeum jest placówką sezonową, czynną codziennie z wyjątkiem wtorków.</string>
    <!-- Food and drink strings -->
    <string name="f_restaurant_monaricha_heading">Restauracja Monarchia</string>
    <string name="f_restaurant_monarchia_text">Kuchnia: Polska, Europejska, Zupy, Wschodnioeuropejska, Środkowoeuropejska, Miejsce przyjazne dla wegetarian</string>
    <string name="f_fiore_bakery_heading">Cukiernia Fiore</string>
    <string name="f_fiore_bakery_text">W 1986r. w małym kiosku rozpoczęliśmy naszą przygodę z cukiernictwem. Początki były nader skromne: jeden automat marki Carpigiani do lodów włoskich, skromny sprzęt pomocniczy i jedna lodówka. Z czasem zaczęliśmy produkować lody rzemieślnicze, tzw. gałkowe. "Lodziarnia" Domino przyjęła się. Stale inwestowaliśmy. Kupiliśmy lepsze urządzenia, jeździliśmy do Włoch, zbieraliśmy literaturę. Ktoś mógłby powiedzieć, że odnieśliśmy sukces a my uważaliśmy, że to był moment, kiedy należało się rozwijać i "wyjść" z kiosku. W 2003r. wybudowaliśmy Cukiernię - Kawiarnię. Zmieniliśmy nazwę na Fiore. Il fiore po włosku znaczy kwiat. Teraz produkujemy lody o 50 smakach ale nie tylko, również pełen wybór ciast, tortów i deserów. Klienci mogą korzystać z ogródka z zadaszeniem i parasolkami a dla najmłodszych jest plac zabaw.</string>
    <string name="f_restaurant_cuda_wianki_heading">Cuda Wianki</string>
    <string name="f_restaurant_cuda_wianki_text">Kuchnia: Włoska, Polska, Europejska, Zupy, Wschodnioeuropejska, Miejsce przyjazne dla wegetarian</string>
</resources>
